新界東北村民或遷公屋 二千寵物無法上樓失家園 「係政府罪過」

寵物是不少人的「親人」，但若家園被毀，主人或被逼「骨肉分離」。最快明年開始收地的新界東北發展計劃，村民料可獲安置到房委會或房協屋邨，但有關注組指，不少村民有養貓狗及餵養無主的社區動物，隨着村民陸續搬至禁止養貓狗的公屋，古洞北及粉嶺北共二千隻寵物貓、狗等動物，可能因此被遺棄及流離失所，恐釀動保災難，促政府酌情批准村民帶狗上樓，並妥善安置其他動物。

記者 李詠希

「以前會有人嚟偷嘢，要狗看門口，養親都起碼兩隻」，未踏進謙婆婆的家，她的兩隻唐狗已隔着鐵閘不斷搖尾吠叫，「狗真係好有靈性，睇見你返嚟就搖頭擺尾」。人稱謙婆婆的梁謙，紮根馬屎埔村數十載，是村內眾多養狗戶之一。除了疼錫家中兩隻愛犬，87歲的謙婆婆每天黃昏便會到聯和墟街市，領取賣剩的燒肉，再往梧桐河餵野狗，「河邊有6至8隻，人哋搬走就留低啲狗，都餵咗10年」。

隨着新界東北發展計劃預計最快明年下半年啟動收地程序，謙婆婆約7,000呎的農地及寮屋屬政府首階段收地的範圍，料日後或可獲安置到房委會或房協的公共屋邨，但屆時就不能再養狗或寵物。謙婆婆表明不想上公屋，若要上樓亦希望繼續飼養兩隻狗至其終老，「死咗唔養無所謂，但而家要扔佢去邊度？咁可憐」，指若政府不批准村民帶狗上樓，「係佢（政府）嘅罪過，唔係我嘅罪過」。

「唔係要推翻公屋養狗政策，村民已經被逼離開家園，仲要被逼同視為親人嘅寵物分開，真係好慘」，粉嶺北新發展區寮屋居民關注組成員江美婷指，隨着政府明年收地和部分村民會陸續提早離開，如選擇上公屋，便無法繼續養狗，擔心因此觸發棄養潮，指寵物犬被遺棄也會一直留在原地「等主人返嚟」，但牠們未必適應到野外或地盤環境，生存能力成疑。即使主人選擇到漁護署或其他動物組織棄養，「呢啲亦唔係村民樂見」。

江說，村內每戶平均飼養一至兩隻狗或貓，按她和其他村民點算，古洞北及粉嶺北發展區約有2,000隻包括貓、狗、牛和羊等動物，當中三分二為村民所飼養，其餘是村民餵養但無主的社區動物。她指村民多次與發展局等會面，但局方無回應動物安置問題，批評牽頭推行發展的政府應負上責任，「動物本身係住喺呢個社區，係因為人嘅發展而迫使佢哋離開」，促酌情批准村民帶同正飼養的狗上樓，直至其終老。長遠亦應設立動物收容中心，妥善安置受發展影響而流離失所的社區動物。

政府發言人回覆指，漁護署及地政總署已向受發展項目影響人士呼籲，及早為其寵物作妥善安排，如交由親友領養，而非以動物收容所長期飼養動物。相關人士亦應及早聯絡漁護署，讓署方和動物福利機構可準備接收有關動物。發言人又指，除導盲犬等，房委會公屋不准養狗，房協的出租單位亦不得飼養任何動物。

有樓住又嘈 無樓住又嘈

人地一直無樓, 住村屋嘅

而家係你收人撻地黎起樓 屌你老母

羊腩煲

啲寵物撚不嬲都好撚惡

唔通你養開牛又俾你帶埋上公屋咩

可以揀賠錢
你咪攞筆錢出去租啲可以養嘅樓

棄置寵物跟殺死佢有咩分別？！
流落街外等餓死

係呀 同炒起哂香港樓價之後話你買唔起可以搬去大灣區一撚樣道理

咁咪唔好上，畀返塊地人囉

成個北區咩野都關呢個江小姐事咁
做埋啲野呃like
又唔見佢做過啲咩實際野

左膠mode:咩呀，我地日日同村民共甘共苦，你班城市人知村民點諗埋，村民唔係你咁諗，只係想平平靜靜係度生活(林鄭指責:好多劏房居民等公屋幾多年?幾多人阻住我地起屋呢?)

係林鄭月娥嘅罪過

如交由親友領養

林鄭月娥唔接晒去禮賓府住?

有咩問題
收人棕地又唔見你班左膠傳媒嘈
塊地有人耕田你就嘈
塊地有幾隻狗你又嘈

我理解係收左賠償後，若有任何事情都係閣下自理。就係因為影響到你，政府先賠償你，個賠償係包所有因搬遷引起嘅損失，你覺得賠償不足大可以一開始同政府傾，到依家講啲咁不負責任嘅野，居心叵測。

你就呃like